%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\pagestyle{empty}
\begin{abstract}
  Este Trabajo de Fin de Grado presenta el diseño y desarrollo de un Datamart Analítico para la prevención del abandono escolar. El sistema integra datos académicos y sociodemográficos desde sistemas transaccionales, utilizando Apache Hop (ETL) para procesarlos hacia un Data Warehouse en PostgreSQL. Todo este ecosistema tecnológico se ha orquestado mediante contenedores Docker, garantizando su portabilidad y escalabilidad. Durante el proceso, se calculan métricas de riesgo predictivo para identificar alumnos vulnerables. La solución final expone esta información mediante una API en Python (FastAPI) y la visualiza en un Dashboard interactivo en React, proporcionando a los centros educativos una herramienta eficaz para la toma de decisiones basada en datos.

  \vspace*{25pt}
  \begin{segundoresumo}
    This Bachelor's Thesis presents the design and development of an Analytical Datamart for the prevention of school dropout. The system integrates academic and socio-demographic data from transactional systems, using Apache Hop (ETL) to process them into a Data Warehouse on PostgreSQL. This entire technological ecosystem has been orchestrated using Docker containers, ensuring its portability and scalability. During the process, predictive risk metrics are calculated to identify vulnerable students. The final solution exposes this information through a Python API (FastAPI) and visualizes it in an interactive React Dashboard, providing educational centers with an effective tool for data-driven decision-making.
  \end{segundoresumo}
\vspace*{25pt}
\input{portada/palabras_chave}
\end{abstract}
\pagestyle{fancy}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
